---
prob_tags: 표본상관계수
---
<div>

$$ \begin{eqnarray}
S_ {xx} &=& \sum_ {i=1} ^n  (x_ i - \bar x)^2 = \left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right)^2 + \left(\frac{x_ 2 - x_ 1}{2}\right)^2 = 2 \left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right) ^2 \\
S_ {xy} &=& \sum_ {i=1} ^n  (x_ i - \bar x)(y_ i - \bar y) = \left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right) \left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right) + \left(\frac{x_ 2 - x_ 1}{2}\right) \left(\frac{y_ 2 - y_ 1}{2}\right) \\
&=& 2 \left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right) \left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right) \\
S_ {yy} &=& \sum_ {i=1} ^n  (y_ i - \bar y)^2 = \left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right)^2 + \left(\frac{y_ 2 - y_ 1}{2}\right)^2 = 2 \left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right) ^2
\end{eqnarray} $$

#### Pearson 상관계수 ####

$$ \begin{eqnarray}
r &=& \frac{\sqrt{\sum_ i(x_ i - \bar x)(y_ i - \bar y)}}{\sqrt{\sum_ i(x_ i - \bar x)^2} \sqrt{\sum_ i(y_ i - \bar y)^2}} = \frac{S_ {xy}}{\sqrt{S_{xx} \cdot S_{yy}}} \\
&=& \frac{ 2 \left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right) \left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right) }{ \sqrt{ 2\left(\frac{x_ 1 - x_ 2}{2}\right) ^2 2\left(\frac{y_ 1 - y_ 2}{2}\right) ^2 } } = \frac{(x_ 1 - x_ 2)(y_ 1 - y_ 2)}{|
x_ 1 - x_ 2|
|
y_ 1 - y_ 2|
}
\end{eqnarray} $$

#### $ x_ 1 > x_ 2 $ 및 $ y_ 1 > y_ 2 $ 인 경우 ####

$$ r = 1 $$

즉 $ x $ 감소시 $ y $ 역시 선형적으로 감소한다.

#### $ x_ 1 > x_ 2 $ 및 $ y_ 1 < y_ 2 $ 인 경우 ####

$$ r = - 1 $$

즉 $ x $ 감소시 $ y $ 는 선형적으로 증가한다.

#### $ x_ 1 < x_ 2 $ 및 $ y_ 1 > y_ 2 $ 인 경우 ####

$$ r = - 1 $$

즉 $ x $ 증가시 $ y $ 는 선형적으로 감소한다.

#### $ x_ 1 < x_ 2 $ 및 $ y_ 1 < y_ 2 $ 인 경우 ####

$$ r = 1 $$

즉 $ x $ 증가시 $ y $ 역시 선형적으로 증가한다.

</div>